蘋論：引渡是內政 只因港警替公安執法？

2019年04月09日

蘋論：引渡是內政 只因港警替公安執法？ - 李平

無論是大律師公會兩度發聲明反對、法律界全體選委聯署聲明反對，還是美國、英國表示可能影響港美、港英引渡協議，林鄭政府仍一意孤行，未打算撤回《逃犯條例》修訂。荒謬的是，中共稱之為中國內政，其他國家無權干涉；更荒謬的是，親共媒體透露，全國人大常委會或就《基本法》23條釋法，強硬派更主張直接替香港立法，「讓中央委派相關國內部門直接在港執法」。這是靠嚇，還是鬼拍後尾枕，表明一旦完成《逃犯條例》修訂，中共不必再派公安來港執法，只由港警拉人再送去中國即可？

幻想與中共苟合 損人不利己

林鄭政府口口聲聲稱修訂《逃犯條例》是為了修補引渡逃犯的漏洞，而法律界選委的聲明再次指出，現時香港引渡安排排除中國大陸，是當年立法的刻意決定，原因是對中國的人權保障、法治水平及刑事司法制度的不足極為憂慮。政府現時建議修例，但未能指出自 1997 年起中國司法情況有何改變。

在林鄭政府和親共政客眼中，中國的司法當然是改變了，甚至變成了「陽光司法」。20多年來，隨着依法治國、建設法治國家等口號的提出，法律成為中共的政治武器，新制訂的法例多如牛毛，但其實質只是改變了中共騎在人民頭上的姿勢。香港商界心知肚明，因此即使特府豁免了九條罪行的引渡，也未能安心，要求再剔除偽造文件及行賄貪污的相關罪行，因為中國國情接受「小規模賄賂」。

港商如此要求豁免商業罪行的引渡，特別是賄賂罪行，置司法的公平、公正於何地？這就是中共特色的法治的真義！可悲的是，港商還以為豁免了這些商業罪行的引渡，就可以保障自己的人身、財產安全嗎？中共權貴如果改用政治罪、治安罪捉你返中國，豈不是更百口莫辯？如此鼠目寸光，顯然更看不到美國、英國的不滿對香港營商環境、地位的影響。如此幻想與中共苟合，損人不利己，他日要加入港商維權團體時，悔之晚矣！

不局限國防外交 為香港立法

以目前的局勢，能觸動林鄭政府撤回《逃犯條例》修訂的，除了有投票權的立法會工商界議員外，最大的壓力來自美歐的商會、國會和政府。因此，中國外交部要出面為特府減壓，宣稱修訂是中國內政，是特區的內部事務，其他國家無權干涉。此說真的是奇也怪哉。中共為免把中港引渡協議被等同於主權國家之間的行為，刻意稱之為逃犯移交，但特府的修訂適用於其他國家，這是哪門子的內政？

如果說，《逃犯條例》的修訂是中國內政，倒是可從具北京背景的網站的報道見一端倪。據報道，為免《基本法》23條立法繼續拖延，中共正部署主動的做法，包括由全國人大常委會為23條釋法。強硬派更認為，中央應該直接為23條立法，甚至讓中央委派國內相關部門直接在港執法，然後「放入」《基本法》附件三在港實施。如此對香港事務的介入，不再局限於國防、外交，而是直接為香港立法，無異於對一國兩制的公然背叛。

但由此也可見，無論中共為23條釋法或立法，《逃犯條例》的修訂都勢在必行。23條列舉的叛國、分裂國家、顛覆、竊密等七宗罪，在中國的界定更為寬闊、模糊，港人或居港經港的外籍人士，更易墮入其中的陷阱，而中共只要向林鄭政府發出指示，就可由港警拘捕其目標人物歸案，免除中共「相關部門」來港執法的舟車勞頓。港人，尤其港商，還要視若未睹嗎？

周一至周六刊出
李平

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)